%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PENDAHULUAN
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section*{PENDAHULUAN} % Sub Judul PENDAHULUAN
% Tuliskan isi Pendahuluan di bagian bawah ini. 
% Jika ingin menambahkan Sub-Sub Judul lainnya, silakan melihat contoh yang ada.
% Sub-sub Judul 
\subsection*{Latar Belakang}
Indonesia memiliki lebih dari 32.000 spesies tumbuhan (BAPPENAS 2003). Saat ini hutan Indonesia mengalami kerusakan dan kepunahan (Zuhud 2008). Oleh karena itu, diperlukan upaya untuk melestarikan tumbuhan. Salah satu cara untuk melestarikan tumbuhan adalah dengan cara mengenali tumbuhan tersebut. Biodiversity Informatics merupakan upaya untuk membuat sumber informasi keanekaragaman hayati global tersedia dalam format digital yang efisien, dan untuk mengembangkan alat yang efektif dalam menganalisis dan memahami data tersebut (Gilman et al. 2009). Informasi yang dapat diperoleh dari biodiversity informatics adalah informasi mengenai taksonomi, tumbuhan, lingkungan, dan DNA tumbuhan.

Impementasi dari biodiversity informatics sudah menghasilkan beberapa sistem yang menyediakan informasi mengenai tumbuhan.  Integrated Taxonomic Information System  (ITIS) dan Global Biodiversity Information Facility (GBIF) menyediakan informasi yang luas tentang tumbuhan. Proses identifikasi dan pengelolaan informasi keanekaragaman hayati tersebut memerlukan sistem yang terpadu dan holistic dengan menggunakan IPTEKS komputer yang berkembang pesat saat ini (Herdiyeni et al. 2013). Upaya pemanfaatan IPTEKS yang telah dilakukan seperti diantaranya pembangunan sistem IPB Biodiversity Informatics (IPBiotics) untuk pengelolaan informasi keanekaragaman hayati sumber daya alam Indonesia. Sistem BI tersebut berguna meningkatkan pengelolaan pengetahuan (knowledge management), eksplorasi, analisis, sintesis dan interpretasi data keanekaragaman hayati mulai dari level genomik, level spesies sampai dengan level ekosistem (Herdiyeni 2013). Pada pengembangan selanjutnya, sistem IPBiotics didesain agar dapat melakukan inferensi pengetahuan. Sistem yang ada saat ini masih menggunakan model basis data relasional. Permasalahannya adalah model basis data relasional kurang sesuai diterapkan pada sistem berbasis inferensi (Laallam et al. 2013).

Ontologi adalah metode yang digunakan untuk merepresentasikan ide, fakta dan lain sebagainya, yang digunakan untuk mendefinisikan hubungan dan klasifikasi dari pengetahuan tertentu (Jepsen 2009). Ontologi dapat menentukan kelas, hubungan, fungsi dan objek lain (DiLecce  Calebrase 2008). Selain itu, model ontologi lebih sesuai diterapkan pada web semantik dibandingkan dengan model basis data relasional (Laallam et al. 2013).

Penelitian dengan menggunakan ontologi mengenai tumbuhan sudah banyak dilakukan, seperti penelitian tentang ontologi yang digunakan untuk menganalisis hubungan tumbuhan obat dengan istilah medis yang standar (Vadivu dan Hopper 2012). Penelitian yang terkait dengan ontologi gen juga sudah pernah dilakukan untuk menghasilkan data gen yang dinamis dan terkontrol (Ashburner 2000) dan pemodelan ontologi tumbuhan obat menggunakan pengetahuan etnobotani (Sanjaya 2014). Penelitian tersebut berfokus pada pemodelan ontologi, sehingga informasi yang ada di dalam ontologi tersebut hanya dapat dimanfaatkan oleh orang-orang pada bidang tertentu. Besarnya data yang dapat disimpan oleh suatu ontologi membuat pencarian data langsung ke dalam ontologi dengan menggunakan query SPARQL tentunya membuat pencarian berlangung lama. Solusinya adalah membuat mesin pencari yang datanya bersumber pada ontologi. Mesin pencari yang melakukan pencarian ke dalam ontologi telah dibuat yang berfokus pada hasil pencarian suatu query lebih mendekati hasil yang diinginkan oleh pengguna (Aghajani 2012). Namun, ontologi pada saat ini masih berfokus pada data-data yang berhubungan dengan dunia ilmu pengetahuan, seperti biologi, kesehatan, penyakit, gen dan lain sebagainya, sehingga banyak istilah-istilah yang terdapat dalam ontologi tersebut yang tidak dikenal oleh masyarakat luas. Oleh karena itu, dibutuhkan suatu media yang dapat membantu penyebaran informasi yang ada di dalam ontologi tersebut, agar dapat dimanfaatkan oleh semua kalangan. Salah satu cara adalah dengan membuat sistem multimedia. Sistem multimedia sudah pernah dibuat untuk pembelajaran yang berfokus pada pengenalan-pengenalan tumbuhan dengan menggunakan multimedia (Pujiyono et al. 2015). Sistem multimedia yang dibuat hanya memberikan informasi dasar mengenai tanaman. Di sisi lain ontologi memiliki informasi yang sangat luas mengenai berbagai hal misal tumbuhan, penyakit, gen dan lainnya. Penelitian ini akan menggabungkan pembelajaran multimedia dan informasi yang terdapat pada ontologi dengan membuat suatu sistem web yang dapat dimanfaatkan oleh berbagai kalangan. Sistem pembelajaran ini menggabungkan unsur multimedia yang berupa gambar dengan menyertakan informasi mengenai gambar tersebut yang terhubung dengan informsi pada ontologi.

% Sub-sub Judul 
\subsection*{Perumusan Masalah}
Berdasarkan latar belakang yang sudah dijelaskan, maka dapat dirumuskan masalah yang akan diteliti yaitu bagaimana membangun sistem pembelajaran berupa web multimedia yang memanfaatkan sumber informasi dari ontologi.

\subsection*{Tujuan}
Tujuan yang ingin dicapai dalam penelitian ini adalah:
\begin{enumerate}[noitemsep] 
\item Membangun web framework yang dapat memanfaatkan informasi pada ontologi.
\item Menggabungkan suatu media dengan informasi yang terdapat pada ontologi.
\end{enumerate}

\subsection*{Manfaat}
Manfaat yang diinginkan dari penelitian ini adalah membantu proses dokumentasi data dan pengetahuan keanekaragaman hayati tumbuhan. Dengan memanfaatkan ontologi, memungkinkan pembuatan sistem pembelajaran yang memiliki informasi yang lengkap. Dengan framework yang dibuat diharapkan pengembangan sistem kedepannya dapat dilakukan dengan mudah dan terarah.

\subsection*{Ruang Lingkup}
Ruang lingkup dari penelitian ini, yaitu:
\begin{enumerate}[noitemsep] 
	\item Ontologi yang digunakan dalam penelitian ini berasal dari ontologi gen.
	\item Pencarian data dilakukan dengan SOLR 5.
	\item Membangun framework biodiversity informatics.
	\item Media yang digunakan untuk menampilkan informasi ontologi adalah media gambar.
\end{enumerate}
